\chapter{Conclusiones y Recomentaciones}

\section{Conclusiones}
En este trabajo se construyó un sistema para el reconocimiento y estudio de las topologias espontáneas en Redes IEEE 802.11, el cual esta compuesto principalmente por dos módulos. El primero se basa en una aplicación realizada para el Sistema Operativo Android, con el propósito de poder utilizar su API y así realizar un proceso de scanning que nos permite recolectar las redes que se encuentran al alcance del dispositivo móvil. El segundo por una aplicación de escritorio debido a las características técnicas de muchos dispositivos Android que no permiten una buena representación de mapas y gráficos para el entendimiento y manejo de los datos que se recolectaron, se realizó un segundo módulo del sistema que actúa como un visualizador. Para el desarrollo de todo el sistema se usaron técnicas y metodologías de Ingeniería del Software, con la finalidad de tener un sistema con bases flexibles pensando en el trabajo a futuro.

A lo largo de este trabajo, se fueron logrando objetivos y metas, entre ellas nos encontramos con los siguientes:

\begin{itemize}
	\item Se desarrolló una aplicación Android que realiza el proceso de \textit{scanning} en Redes IEEE 802.11, basada en las directrices y técnicas para aprovechar al máximo las características y funcionalidades que nos ofrece el SDK de Android.
	\item Se construyó una aplicación capaz de almacenar datos a gran escala en la memoria interna del dispositivo Android. También se hizo uso de una plataforma gratuita como Firebase, que nos permitió almacenar los datos recolectados mediante una base de datos NoSQL en la nube.  
	\item Se implementaron dos algoritmos procesamiento, los cuales tienen como función aplicar una serie de pasos para poder generar las celdas encontradas en las topologias, ambos basados en una condición de celda y en porcentajes de perdidas.
	\item Se llevó a cabo un conjunto de Campañas de Recolección, en diferentes  puntos de la Ciudad de Merida, Estado Merida, para los dos modos de captura que ofrece la aplicación móvil (Exteriores e Interiores), y adicional a esto se realizó una Campaña basada en modos de viajes, donde se observaron cambios en las redes percibidas por el dispositivo móvil a medida que se varía el medio o la velocidad a la cual se traslada el usuario. 
	\item Se realizó un Visualizador Web, haciendo uso de patrones de diseños, con el fin de poder visualizar de una manera simple y correcta las topologias encontradas por la aplicación móvil Android.
\end{itemize}

A modo de poder recolectar datos mediante usuarios se decidió suministrar la aplicación android al Sitio Play Store de Google, para que los usuarios puedan realizar recolecciones y así poder recibir retroalimentación sobre algunos errores y defectos que tenga la aplicación en cuanto a funcionalidad con los dispositivos. También, se hizo lo propio con el visualizador, este se encuentra alojado en un servidor de RESIDE (Grupo de Investigación en Redes y Sistemas Distribuidos) bajo la siguiente direccion: http://150.185.138.59:8080/, con la finalidad de poder visualizar los datos suministrados por los usuarios y observar el comportamiento de las topologias encontradas con los distintos dispositivos android. 


Finalmente podemos confirmar que a lo largo de este estudio en las campañas de recolecciones que se realizaron, la velocidad a la que se trasladaba el usuario y el  tipo de dispositivo que portaba tenían efecto directo en las topologias que se encontraban pueden variar ampliamente.




\section{Recomendaciones y trabajo a futuro}

Como trabajo a futuro, se espera desarrollar un visualizador mas robusto, con la intensión que pueda proporcionarnos características interesantes de los sistemas web actuales como por ejemplo, sistemas de notificaciones, para que los usuarios puedan recibir notificaciones cuando se suben datos a su cuenta o son compartidos por algún otro usuario. También un sistema de usuarios, donde los usuarios puedan tener sus datos y poder compartirlos con otros usuarios de una red. Se pretende aumentar los tipos de campañas de recolección siguiendo otros modos como por ejemplo, modo aereo, donde se capturen datos haciendo uso de dispositivos roboticos como por ejemplo, los drone\footnote{Un drone es un dispositivo robotico que puede ser controlado remotamente por un usuario, los drone fueron diseñados por el entorno militar y tienen como características realizar tareas de riesgo que no puede o no quiere realizar el ser humano.}.

Finalmente, se pretende estudiar los casos para poder implementar la aplicación para recolección de datos en otros sistemas operativos móviles, ejemplo, iOS y Windows Phone. 












